\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Розрахунково-графічна робота\par
з курсу ``Об'єктно-орієнтоване програмування''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконав:\par
Михайленко А.В.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\onehalfspace
\section*{Розрахунково-графічна робота}
\section{Технічне завдання}
Створити програму, що відображала б знання, набуті з дисципліни "Об'єктно-орієнтоване програмування". Програма обов'язково повинна містити графічний інтерфейс користувача та бути створена за допомогою мови програмування С++.

Для демонстрації набутих знань та навичок була обрана гра. Суть та деталі реалізації програми описані у наступному розділі.

\section{Опис програми}
\subsection{Функціональний опис}
Створена програма є грою, суть якої у наступному: гравець бере на себе роль оператора комплексу протикосмічної оборони. Він повинен знищувати ворожі літаючі апарати шляхом суміщення прицілу з апаратом та натиснення кнопки "вогонь". Гра вважається закінченою коли усі ворожі літаючі апарати знищено. Управління прицілом здійснюється стрілками клавіатури, стрільба здійснюється кнопкою "пробіл".
\subsection{Опис реалізації}
Гра реалізувалася за допомогою бібліотеки Qt, що надає усі необхідні інструменти.

Використовувалися наступні механізми:
\begin{itemize}
\item QGraphicsScene - клас, що створює полотно анімації.
\item QGraphicsView - клас, який використовується як місце відображення анімації та який буде використовуватися як головне вікно програми.
\item QGraphicsItem - базовий клас для усіх елементів анімації.
\item QObject - батьківський клас, що забеспечує механізм сингалів-слотів для підтримки клавіатури.
\item keyPressEvent,keyReleaseEvent - механізм перехвату повідомлень клавіатури.
\end{itemize}

\subsubsection{Головне вікно}
Головне вікно представляється класом MainWindow, що наслідуваний від класу QGraphicsView та має дві функції:
\begin{enumerate}
\item за допомогою нього відображається ігрове поле та фонове зображення.
\item воно перехватує повідомлення клавіатури і за допомогою сигналів викликає необхідні методи об'єкту прицілу.
\end{enumerate}
\subsubsection{Ігрове поле}
Ігрове поле представляється класом QGraphicsScene, тобто анімаційною сценою. Сцена містить у собі усі об'єкти ворогів та об'єкт прицілу. Усі кординати індивідуальних об'єктів приводяться до кординат сцени. Також, за допомогою сцени визначається наявність та позиції найближчих елементів, перекриття елементів, що необхідно для механізмів руху цілей та для механізму стрільби.
\subsubsection{Приціл}
Приціл - це об'єкт класу Target, що наслідуєтсья від класів QGraphicsItem та QObject. 

Перший батьківський клас дає йому змогу бути частиною анімаційної сцени, другий - приймати сигнали від головного вікна.

Target має 2 слоти - move(int x,int y) та fire(). Перший встановлює модифікатори руху, другий - бере зі сцену усі об'єкти, які перекриваютсья прицілом і видаляє їх зі сцени.

Рух прицілу відбувається кожні 1/30 секунди залежно від значень модифікаторів переміщення hspeed та vspeed (-1 - переміщення вліво чи вверх, +1 - вправо чи вниз відповідно).

\subsubsection{Цілі}
Цілі - це об'єкти класу Ship, який наслідується від класу QGraphicsItem. Рух цілі визначається двома параметрами - швидкістю та азимутом. Кожні 1/30 секунди усі цілі переміщуються, при цьому ціль отримує від сцени список об'єктів, що знаходяться поблизу неї, рахує кут та відстань до них та в залежності від цих параметрів змінює азимут руху. Швидкість руху довільно збільшується або зменшується кожний такт.

\pagebreak
\subsection{Діаграма класів}
Діаграма класів програми:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{uml.jpg}
\end{figure}

\section{Код}
\lstset{language=c++, basicstyle=\small, commentstyle=\small,numbers=left, numberstyle=\small, numbersep=5pt}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=main.cpp]{main.cpp}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=MainWindow.h]{MainWindow.h}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=MainWindow.cpp]{MainWindow.cpp}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=ship.h]{ship.h}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=ship.cpp]{ship.cpp}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=target.h]{target.h}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=target.cpp]{target.cpp}

\end{document}
